\newpage
\section*{\centering Remerciements}
\addcontentsline{toc}{section}{Remerciements}

Tout d'abord, nous tenons à remercier Allah, le clément et le misécordieux de nous
avoir donné la force et la patience de mener à bien ce modeste travail.

Nous voudrions remercier notre encadreur, Prof. ZERAIBI Nouredine, pour son soutien,
son encouragement et ses conseils continus durant l'élaboration de ce travail. 
Nous tenons également à remercier l’équipe 
de Reservoir Engineering d'IRARA - Sonatrach, service périphérique, notamment le chef du
service M. BELAHMER Salah et l’ingénieur de réservoir M. MAHMOUD Ahmed, qui ont tout fait pour nous 
aider dans la phase d'acquisition des données et pour leurs suggestions concernant 
diverses tâches d’ingénierie.

Enfin, nous remercions tout particulièrement le consultant R\&D, BRUNO Santos, pour 
son orientation et son aide pour le debugging des sections du code OpenFOAM présentées 
dans cette thèse.
